\section{Age and status}

\subsection{Students and teachers}

\begin{frame}<1>[shrink, label=students-teachers]{Students \AfromtoB teachers}
	\begin{tabular}{rlll}
        & speaker     & addressee                                              & T-V\\
		\midrule
        & student     & teacher                                                & \HLchisg{chi}\\
        & student     & student                                                & \HLti{ti}\\
		\ldelim\{{5}{*}[\crotatebox{90}{T{\toarrow}T}]
        & Dumbledore  & McGonagall                                             & \HLti{ti}\\
        & McGonagall  & Dumbledore                                             & \HLti{ti}\\
        & Quirrell    & Dumbledore                                             & \HLchisg{chi}\\
        & Quirrell    & Snape                                                  & \HLti{ti}\\
        & Snape       & Quirrell                                               & \HLti{ti}\\
		\ldelim\{{7}{*}[\crotatebox{90}{T{\toarrow}S}]
        & Dumbledore  & \alert<2,4>{Harry}                                     & \HLti{ti}\\
        & Madam Hooch & \alert<2-3>{Neville}                                   & \HLti{ti}\\
        & McGonagall  & \Stack{Draco, Harry, Hermione,\\Jordan, Neville, Wood} & \HLchisg{chi}\\
        & Quirrell    & Harry                                                  & \HLchisg{chi}\\
        & Snape       & Harry, Hermione                                        & \HLchisg{chi}\\
        & Snape       & \alert<2-3>{Neville}                                   & \HLti{ti}
	\end{tabular}
	\vspace{0ex} % just so that `shrink` will have some bottom margin
\end{frame}


\begin{frame}<1-2>[label=thomas]{Diachronic socio-linguistic change}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lll}
			& older system & newer system\\
			\midrule
			teacher~\textasciitilde\ student                           &
			T{\fromto}S=\hlchisg{chi}                                  &
			\Stack{T{\toarrow}S=\hlti{ti}\\S{\toarrow}T=\hlchisg{chi}}\\
			\\
			parent~\textasciitilde\ child                              &
			\Stack{P{\toarrow}C=\hlti{ti}\\C{\toarrow}P=\hlchisg{chi}} &
			P{\fromto}C=\hlti{ti}
		\end{tabular}
	\end{center}
	~\hfill (\textcite[§4.130]{thomas.p:2006:gramadeg})

	\vfill

	\visible<2>{
		\begin{itemize}
			\item Emily Huws, the translator was born in 1942.
			\item Hogwarts as old-fashioned?
		\end{itemize}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\textcite[§4.130]{thomas.p:2006:gramadeg}}
	Gall arwyddocâd cymdeithasol y ffurfiau U2 a Ll2 amrywio hefyd o genhedlaeth i genhedlaeth. Yn y 1960au, er enghraifft, y norm oedd mai perthynas ieithyddol gilyddol fyddai rhwng athrawon a’u disgyblion, gyda phawb yn defnyddio ffurfiau Ll2 wrth gyfarch ei gilydd. Erbyn hyn, y mae’n fwy arferol i’r berthynas honno fod yn anghilyddol, gyda’r athro’n cyfarch ei ddisgybl â ffurfiau U2, ond yn derbyn ffurfiau Ll2 oddi wrth y disgybl. Datblygiad i’r gwrthwyneb yw bod tuedd gref bellach i rieini a’u plant ddefnyddio ffurfiau U2 yn gilyddol yn hytrach na’r ffurfiau anghilyddol a arferid genhedlaeth ynghynt.
\end{frame}


\begin{frame}{\textcite[§4.130]{thomas.p:2006:gramadeg} (my translation)}
	The social signified of the \gram{2sg} and \gram{2pl} forms can vary from generation to generation as well. In the 1960s, for example, the norm was reciprocal linguistic relations between teachers and students, with all using \gram{2pl} forms addressing one each other. Since then, it became more usual for these relations to be irreciprocal: the teacher addressing his student with \gram{2sg} forms, but receiving \gram{2pl} forms from the student. An opposite development is the further strong tendency for parents and their children to use \gram{2sg} forms reciprocally, rather than the irreciprocal forms used by an earlier generation.
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Headmaster \AtoB Kate Roberts, age 10–15 (1901–1906)}
	\b{}
	{[…] mae un o’r bechgyn yn lluchio pysen tuag ataf. Try’r ysgolfeistr yn ei ôl a gofyn i mi yn Saesneg pwy a’i taflodd. Dywedaf na wn, a rhoi fy nwy wefus ar ei gilydd yn dynn. ‘Fe \hlchisg{ddylech} wybod,’ medd ef, a rhoi dwy gansen gïaidd i mi, un ar bob llaw, mor galed ag y gall. Ond nid wyf yn crïo. Deil fy ngwefusau yn dynn ar ei gilydd.}
	{[…] one of the boys lobs a pea at me. The headmaster turns back and asks me in English who threw the pea. I say I don’t know, and keep my lips tight together. ‘\hlyou{You} should know,’ he says, and he gives me two fierce strokes of the cane, one on each hand, with all his might. But I don’t cry. I keep my lips tight shut.}

	\source{Y Lôn Wen \parencite{roberts.k:1960:lon-wen}; translation: Gillian Clarke \parencite{roberts.k:2009:white-lane}}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Quirrell \AtoB Harry}
	\biexample{5}{55}{54}{}
	{
		\b{1}
		{A pale young man made his way forward, very nervously. One of his eyes was twitching.}
		{Daeth gŵr ifanc gwelw ymlaen, yn nerfus. Plyciai un o’i lygaid.}

		\b{1}
		{‘Professor Quirrell!’ said Hagrid. ‘Harry, Professor Quirrell will be one of your teachers at Hogwarts.’}
		{‘Yr Athro Quirrél!’ meddai Hagrid. ‘Harri, yr Athro Quirrél fydd un o dy athrawon yn Hogwarts.’}

		\b{}
		{‘P-P-Potter,’ stammered Professor Quirrell, grasping Harry’s hand, ‘c-can’t t-tell \hlyou{you} how p-pleased I am to meet \hlyou{you}.’}
		{‘P-P-Potter,’ meddai’r Athro Quirrél gan gydio yn llaw Harri. ‘F-f-fedra i ddim dweud \hlchisg{wrthych chi} pa mor f-f-falch ydw i o gael \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi}.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Quirrell \AtoB Harry}
	\biexample{17}{209}{229}{}
	{
		\b{}
		{It was Quirrell.}
		{Quirrél oedd o.}

		\b{}
		{‘\emph{You!}’ gasped Harry.}
		{‘\emph{Chi!}’ ebychodd Harri.}

		\b{}
		{Quirrell smiled. His face wasn’t twitching at all.}
		{Gwenodd Quirrél. Doedd ei wyneb ddim yn plycio o gwbl.}

		\b{}
		{‘Me,’ he said calmly, ‘I wondered whether I’d be meeting \hlyou{you} here, Potter.’}
		{‘Fi,’ meddai’n ddigyffro. ‘Ro’n i’n meddwl tybed a fyddwn i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} yma, Potter.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Voldemort \AtoB Harry}
	\biexample{17}{213}{233}{}
	{
		%\b{}
		%{‘Harry Potter…’ it whispered.}
		%{‘Harri Potter…’ sibrydodd.}

		%\b{}
		%{Harry tried to take a step backwards but his legs wouldn’t move.}
		%{Ceisiodd Harri gamu’n ôl ond gwrthodai ei goesau symud.}

		\b{}
		{%‘See what I have become?’ the face said. ‘Mere shadow and vapour… I have form only when I can share another’s body… but there have always been those willing to let me into their hearts and minds…
		‘[…] Unicorn blood has strengthened me, these past weeks… \hlyou{you} saw faithful Quirrell drinking it for me in the Forest… and once I have the Elixir of Life, I will be able to create a body of my own… Now… why don’t \hlyou{you} give me that Stone in \hlyou{your} pocket?’}
		{%‘Weli di beth sydd wedi digwydd imi?’ meddai’r wyneb. ‘Tarth a chysgod yn unig ydw i bellach. Ffurfiaf gorff yn unig pan gaf rannu un rhywun arall. Bu rhai bob amser yn ddigon parod i’m croesawu i’w calonnau a’u meddyliau.
		‘[…] Yr wythnosau diwethaf yma fe’m cryfhawyd gan waed uncorn… \hlti{welaist ti} Quirrél ffyddlon yn ei yfed i mi yn y Goedwig… ac unwaith y bydd Elicsir Bywyd gen i, byddaf yn medru creu fy nghorff fy hun… Nawr… pam na \hlti{roi di}’r Maen yna sydd yn \hlti{dy} boced i mi?’}
	}
\end{frame}

\againframe<2-3>[shrink]{students-teachers}


\begin{frame}{\ex Madam Hooch \AtoB Neville}
	\biexample{9}{109}{116}{1}
	{
		\b{2}
		{But Neville, nervous and jumpy and frightened of being left on the ground, pushed off hard before the whistle had touched Madam Hooch’s lips.}
		{Ond gan fod Nefydd yn nerfus ac yn ofni cael ei adael ar y ddaear, gwthiodd i ffwrdd yn gryf cyn i’r bib gyffwrdd gwefusau Madam Heddwen.}

		\b{}
		{‘Come back, boy!’ she shouted, but Neville was rising straight up like a cork shot out of a bottle […]}
		{‘\hlti{Ty’d} yn ôl, hogyn!’ gwaeddodd, ond roedd Nefydd yn codi’n syth i fyny fel corcyn yn saethu allan o botel […]}

		\b{}
		{[…]}
		{[…]}

		\b{}
		{‘Broken wrist,’ Harry heard her mutter. ‘Come on, boy – it’s all right, up \hlyou{you} get.’ }
		{‘Wedi torri’i arddwrn,’ clywodd Harri hi’n mwngial. ‘\hlti{Ty’d} ’laen, hogyn~— popeth yn iawn, \hlti{cod} ar \hlti{dy} draed.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Snape \AtoB Neville}
	\biexample{8}{103}{109}{}
	{
		\b{1}
		{[…] Neville had somehow managed to melt Seamus’s cauldron into a twisted blob and their potion was seeping across the stone floor, burning holes in people’s shoes. […]}
		{[…] Rywfodd, roedd Nefydd wedi llwyddo i doddi crochan Seamus yn llanast meddal, a llifai eu dracht ar hyd y llawr, gan losgi tyllau yn esgidiau pobl. […]}

		\b{}
		{‘Idiot boy!’ snarled Snape, clearing the spilled potion away with one wave of his wand. ‘I suppose \hlyou{you} added the porcupine quills before taking the cauldron off the fire?’}
		{‘Hogyn hurt!’ chwyrnodd Sneip, gan glirio’r llanast ag un chwifiad o’i hudlath. ‘Mae’n debyg \hlti{iti} ychwanegu’r pigau porciwpein cyn tynnu’r crochan oddi ar y tân.’}
	}
\end{frame}


\againframe<4>[shrink]{students-teachers}


\begin{frame}{Why Dumbledore {\toarrow} Harry = \C{ti}?}
	\begin{itemize}
		\item Dumbledore {\toarrow} \{Hagrid, Harry, McGonagall\} = \hlti{ti}
		\item Systematic, not random, choice.
		\item Situations:
			\begin{itemize}
				\item on Harry’s way to the Mirror of Erised
				\item after a Quidditch game {\scriptsize (‘“Well done,” said Dumbledore quietly, so that only Harry could hear. […]’)}
				\item in the hospital wing
			\end{itemize}
		\item Signalling closeness, beyond a ‘teacher {\toarrow} student’ relationship, where \hlchisg{chi} signals distance?
	\end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Children and their (adoptive) parents}

\againframe<3>{thomas}


\begin{frame}{\ex Harry \AtoB Vernon}
	\biexample{6}{66}{69}{1}
	{
		\b{}
		{‘Er – Uncle Vernon?’}
		{‘Ym~— Yncl Vernon?’}

		\b{}
		{Uncle Vernon grunted to show he was listening.}
		{Rhochiodd Yncl Vernon i ddangos ei fod yn gwrando.}

		\b{}
		{‘Er – I need to be at King’s Cross tomorrow to – to go to Hogwarts.’}
		{‘Ym~— dwi angen bod yn King’s Cross fory i~— i fynd i Hogwarts.’}

		\b{}
		{Uncle Vernon grunted again.}
		{Rhochiodd Yncl Vernon drachefn.}

		\b{}
		{‘Would it be all right if \hlyou{you} gave me a lift?’}
		{‘Fyddai’n bosib i \hlchisg{chi} roi reid imi?’}

		\b{}
		{Grunt. Harry supposed that meant yes.}
		{Rhoch. Cymerodd Harri fod hynny’n golygu iawn.}

		\b{}
		{‘Thank \hlyou{you}.’}
		{‘Diolch i \hlchisg{chi}.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Petunia, Vernon \AtoB Harry}
	\biexample{2}{20}{15}{1}
	{
		%\b{}
		%{He had had it as long as he could remember and the first question he could ever remember asking his Aunt Petunia was how he had got it.}
		%{[…] Roedd hi wedi bod ganddo gyhyd ag y cofiai, a’r cwestiwn cyntaf y gallai gofio’i ofyn i Anti Petiwnia oedd sut roedd o wedi ei chael hi.}

		\b{}
		{‘In the car crash when \hlyou{your} parents died,’ she had said. ‘And don’t ask questions.’}
		{‘Yn y ddamwain car pan laddwyd \hlti{dy} rieni,’ roedd hi wedi’i ddweud. ‘A \hlti{phaid} â holi a stilio.’}

		\b{}
		{Don’t ask questions – that was the first rule for a quiet life with the Dursleys.}
		{\emph{Peidio holi a stilio}~— dyna’r rheol gyntaf ar gyfer bywyd tawel gyda’r Dursleys.}

		\b{}
		{Uncle Vernon entered the kitchen as Harry was turning over the bacon.}
		{Daeth Yncl Vernon i’r gegin fel roedd Harri’n troi’r cig moch drosodd.}

		\b{}
		{‘Comb \hlyou{your} hair!’ he barked, by way of a morning greeting.  }
		{‘\hlti{Rho} grib drwy \hlti{dy} wallt, wir!’ oedd ei gyfarchiad boreol.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Dudley \AtoB Vernon}
	\biexample{2}{25}{20}{}
	{
		\b{}
		{Dudley stood with his nose pressed against the glass, staring at the glistening brown coils.}
		{Safodd Dudley â’i drwyn ar y gwydr, yn rhythu ar y torchau brown, sgleiniog.}

		\b{}
		{‘Make it move,’ he whined at his father. Uncle Vernon tapped on the glass, but the snake didn’t budge.}
		{Dechreuodd swnian ar ei dad. ‘\hlti{Gwna} iddi symud.’ Curodd Yncl Vernon yn ysgafn ar y gwydr â’i fysedd, ond symudodd y neidr ddim.}

		\b{}
		{‘Do it again,’ Dudley ordered. […]}
		{‘Eto!’ gorchmynnodd Dudley. […]}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Fred \AfromtoB Molly}
	\biexample{6}{70}{72}{1}
	{
		\b{}
		{‘Fred, \hlyou{you} next,’ the plump woman said.}
		{‘Fred, \hlchdi{chdi} nesa,’ meddai’r wraig nobl.}

		\b{}
		{‘I’m not Fred, I’m George,’ said the boy. ‘Honestly, woman, call \hlyou{yourself} our mother? Can’t you tell I’m George?’}
		{‘George ydw i, nid Fred,’ meddai’r bachgen. ‘A \hlti{tithau}’n \hlti{dy} alw \hlti{dy} hun yn fam inni, wir! \hlti{Wyddost ti} ddim mai George ydw i?’}

		\b{}
		{‘Sorry, George, dear.’}
		{‘Ddrwg gen i, George, ’ngwas i.’}

		\b{}
		{‘Only joking, I am Fred,’ said the boy, and off he went. His twin called after him to hurry up, […]}
		{‘Pryfocio o’n i! Fred ydw i,’ meddai’r bachgen, ac i ffwrdd ag o. Galwodd ei efaill arno i frysio, […]}
	}
\end{frame}



\subsection{Grown-ups \C{chi}-ing Harry}

\begin{frame}{\ex People at the Leaky Cauldron \AtoB Harry}
	\biexample{5}{54}{54}{2}
	{
		\b{}
		{Then there was a great scraping of chairs and, next moment, Harry found himself shaking hands with everyone in the Leaky Cauldron.}
		{Bu sŵn mawr crafu cadeiriau, a’r eiliad nesaf roedd pawb yn y Gogor-Grochan yn ysgwyd llaw â Harri.}

		\b{}
		{‘Doris Crockford, Mr Potter, can’t believe I’m meeting \hlyou{you} at last.’}
		{‘Cadi Morgan, y Bonwr Potter. Fedra i ddim credu ’mod i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} o’r diwedd.’}

		\b{}
		{‘So proud, Mr Potter, I’m just so proud.’}
		{‘Braint fawr, y Bonwr Potter, braint fawr.’}

		\b{}
		{‘Always wanted to shake \hlyou{your} hand – I’m all of a flutter.’}
		{‘Wedi dyheu erioed am gael ysgwyd llaw efo \hlchisg{chi}~— dwi wedi cynhyrfu’n lân!’}

		\b{}
		{‘Delighted, Mr Potter, just can’t tell \hlyou{you}. Diggle’s the name, Dedalus Diggle.’}
		{‘Yn falch o’\hlchisg{ch} cyfarfod \hlchisg{chi}, y Bonwr Potter, yn falch dros ben. Dyfyr ydi’r enw, Dyfyr Drwyndwn.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Ollivander \AtoB Harry}
	\biexample{5}{63}{64}{}
	{
		\b{1}
		{An old man was standing before them, his wide, pale eyes shining like moons through the gloom of the shop.}
		{Safai hen ŵr o’u blaenau, ei lygaid llydan, gwelwon yn disgleirio fel lleuadau drwy fwrllwch y siop.}

		\b{1}
		{‘Hello,’ said Harry awkwardly.}
		{‘Helô,’ meddai Harri’n chwithig.}

		\b{}
		{‘Ah yes,’ said the man. ‘Yes, yes. I thought I’d be seeing \hlyou{you} soon. Harry Potter.’ It wasn’t a question. ‘\hlyou{You} have \hlyou{your} mother’s eyes. […]}
		{‘A, ie,’ meddai’r dyn. ‘Ie. Ie. Roeddwn i’n meddwl y byddwn i’n \hlchisg{eich} gweld \hlchisg{chi} cyn bo hir, Harri Potter.’ Nid cwestiwn oedd o. ‘Mae llygaid \hlchisg{eich} mam \hlchisg{gynnoch chi}. […]}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Ollivander \AtoB Hagrid}
	\biexample{5}{64}{65}{}
	{
		%\b{}
		%{He shook his head and then, to Harry’s relief, spotted Hagrid.}
		%{Ysgydwodd ei ben ac yna, er rhyddhad i Harri, sylwodd ar Hagrid.}

		\b{}
		{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! How nice to see \hlyou{you} again ... Oak, sixteen inches, rather bendy, wasn’t it?’}
		{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! Dda gen i \hlti{dy} weld \hlti{di} eto… derw, un fodfedd ar bymtheg, eithaf ystwyth, yntê?’}

		\b{}
		{‘It was, sir, yes,’ said Hagrid.}
		{‘Ia, syr, ia,’ meddai Hagrid.}

		\b{}
		{‘Good wand, that one. But I suppose they snapped it in half when \hlyou{you} got expelled?’ said Mr Ollivander, suddenly stern.}
		{‘Hudlath dda, honna. Ond mae’n debyg iddyn nhw ei thorri hi’n glec yn ei hanner pan \hlti{gest ti} dy ddiarddel,’ meddai Onllwyn ab Oswallt, gan droi’n chwyrn yn sydyn.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Madam Malkin \AtoB Harry}
	\biexample{5}{59}{60}{}
	{
		\b{}
		{‘Hogwarts, dear?’ she said, when Harry started to speak. ‘Got the lot here – another young man being fitted up just now, in fact.’}
		{‘Hogwarts, ’ngwas i?’ meddai hi, cyn gynted ag yr agorodd Harri ei geg. ‘Mae’r cwbl gen i yn fan’ma~— a dweud y gwir mae ’na ŵr ifanc arall yn cael ei ffitio ar y funud hefyd.’}

		\b{}
		{\textit{[a conversation between Harry and Draco]}}
		{[…]}

		\b{}
		{But before Harry could answer, Madam Malkin said, ‘That’s \hlyou{you} done, my dear,’ […]}
		{Ond cyn i Harri gael cyfle i ateb, meddai Malan Meirion, ‘Dyna \hlti{ti}’n barod, ’ngwas i,’ […]}
	}
\end{frame}


%\begin{frame}{\ex Snape \AtoB Harry}
%	\biexample{8}{103}{108}{}
%‘Sit down,’ he snapped at Hermione. ‘For your information, Potter, asphodel and wormwood make a sleeping potion so powerful it is known as the Draught of Living Death. A bezoar is a stone taken from the stomach of a goat and it will save you from most poisons. As for monkshood and wolfsbane, they are the same plant, which also goes by the name of aconite. Well? Why aren’t you all copying that down?’


%\begin{frame}{\ex Madam Pince \AtoB Harry}
%	\biexample{12}{146}{156}{}
%	{
%		\b{}
%		{‘What are \hlyou{you} looking for, boy?’}
%		{‘Am be \hlchisg{’dach chi}’n chwilio?’}
%
%		\b{}
%		{‘Nothing,’ said Harry.}
%		{‘Dim byd,’ meddai Harri.}
%
%		\b{}
%		{Madam Pince the librarian brandished a feather duster at him.}
%		{Ysgydwodd Madam Powys, y llyfrgellydd, dynnwr llwch plu dan ei drwyn.}
%
%		\b{}
%		{‘\hlyou{You}’d better get out, then. Go on – out!’}
%		{‘Well \hlchisg{ichi} fynd o’ma, felly. \hlchisg{Brysiwch}~— \hlchisg{ewch}!’}
%	}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{\ex Firenze \AtoB Harry}
%	\biexample{15}{187}{203}{}
%	{
%		\b{}
%		{‘\hlyou{You} are the Potter boy,’ he said. ‘\hlyou{You} had better get back to Hagrid. The Forest is not safe at this time~— especially for \hlyou{you}. Can \hlyou{you} ride? It will be quicker this way.}
%		{‘Harri Potter \hlchisg{ydych chi},’ meddai, ‘Well \hlchisg{ichi} fynd yn ôl at Hagrid. Dydi’r Goedwig ddim yn ddiogel ar yr adeg yma~— yn arbennig i \hlchisg{chi}. \hlchisg{Fedrwch chi} farchogaeth? Bydd yn gyflymach fel hyn.}
%	}
%\end{frame}
